\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\fontsize{13pt}{1pt}\selectfont
    \textbf{TÓM TẮT}
\end{center}

\fontsize{13pt}{1pt}\selectfont
\vspace{1cm}

Thông tin công khai về Trường Đại học Công nghệ, Đại học Quốc gia Hà Nội được công bố trên nhiều trang tin tức khác nhau, bao gồm thông tin về đơn vị, cán bộ, chương trình đào tạo, thông báo, sự kiện, văn bản và hoạt động sinh viên. Các thông tin này chủ yếu nằm trong văn bản tự nhiên, không được tổ chức sẵn thành một nguồn dữ liệu thống nhất. Bên cạnh đó, cùng một đối tượng có thể xuất hiện dưới nhiều cách gọi, chẳng hạn tên đầy đủ, tên viết tắt hoặc tên theo ngữ cảnh. Điều này làm cho việc tìm kiếm, liên kết, tổng hợp và kiểm chứng thông tin trở nên khó khăn. Vì vậy, khóa luận đặt mục tiêu xây dựng một nguồn tri thức có tổ chức từ dữ liệu công khai của Trường Đại học Công nghệ và kiểm tra khả năng sử dụng nguồn tri thức này trong ứng dụng hỏi đáp.

Nghiên cứu được thực hiện trên 1003 tài liệu thu thập từ nguồn website chính thức của trường. Quy trình đề xuất gồm bốn nhóm công việc chính: nhận diện các đối tượng quan trọng trong văn bản, xác định mối quan hệ giữa các đối tượng, xử lý các cách gọi đồng tham chiếu cùng chỉ một đối tượng, và giữ lại nguồn thông tin để phục vụ đối chiếu. Trên cơ sở đó, khóa luận xây dựng một phương pháp xây dựng đồ thị tri thức dựa trên các kĩ thuật sử dụng mô hình ngôn ngữ lớn. Chất lượng của kết quả được đánh giá ở hai lớp: lớp đồ thị tri thức, nhằm kiểm tra các quan hệ được tạo ra có được bằng chứng hỗ trợ hay không; và lớp ứng dụng hỏi đáp, nhằm xem nguồn tri thức đã xây dựng hỗ trợ trả lời câu hỏi như thế nào.

Kết quả đánh giá đồ thị tri thức qua các lượt lấy mẫu ngẫu nhiên cho đồ thị tri thức có độ chính xác trung bình đạt 94,13\% quan hệ tri thức có dẫn chứng hỗ trợ và có thể suy luận được từ dẫn chứng. Ở quy trình ứng dụng hỏi đáp, các kiến trúc sử dụng đồ thị tri thức cho thấy sự cải thiện so với kiến trúc truy vấn văn bản thuần túy: độ chính xác của câu trả lời (Answer correctness), độ trung thực (Faithfulness), và mức độ liên quan của câu trả lời (Answer relevancy) lần lượt tăng khoảng 15,9\%, 11,5\% và 11,7\%.

Các kết quả trên cho thấy việc tổ chức dữ liệu phân tán thành một nguồn tri thức có có tổ chức và có khả năng truy vết giúp cải thiện khả năng kiểm chứng thông tin và hỗ trợ ứng dụng hỏi đáp trong phạm vi dữ liệu được khảo sát. Đóng góp chính của khóa luận nằm ở quy trình xây dựng nguồn tri thức từ tài liệu tiếng Việt phi cấu trúc, đồ thị tri thức phục vụ hỏi đáp về Trường Đại học Công nghệ, và cách đánh giá hai lớp để xem xét đồng thời chất lượng của nguồn tri thức và chất lượng của ứng dụng hỏi đáp.

\vspace{0.5cm}

\textit{\textbf{Từ khóa:} Đồ thị tri thức, trích xuất tri thức, đồng tham chiếu thực thể, ứng dụng hỏi đáp, dữ liệu phi cấu trúc tiếng Việt, mô hình ngôn ngữ lớn, Trường Đại học Công nghệ}
