\chapter{Giới thiệu}

\section{Đặt vấn đề}

Các ứng dụng hỏi đáp hiện nay thường dựa nhiều vào tìm kiếm ngữ nghĩa để tìm các đoạn văn bản gần với câu hỏi của người dùng. Cách tiếp cận này có thể hiệu quả với các câu hỏi đơn giản, khi câu trả lời nằm trực tiếp trong một đoạn văn bản. Tuy nhiên, hiệu quả thường giảm trong các trường hợp câu hỏi cần liên kết nhiều thông tin, cần hiểu quan hệ giữa các đối tượng, hoặc cần tổng hợp bằng chứng nằm rải rác ở nhiều bài viết khác nhau.

Trong bối cảnh các trường đại học, lượng thông tin công khai rất lớn và được cập nhật thường xuyên, bao gồm thông tin về đơn vị, cán bộ, chương trình đào tạo, tuyển sinh, học bổng, sự kiện, văn bản và hoạt động sinh viên. Những thông tin này thường nằm trong nhiều bài viết riêng lẻ, được công bố ở các thời điểm khác nhau và chưa được liên kết thành một nguồn tri thức thống nhất. Vì vậy, người dùng có thể tìm thấy từng mảnh thông tin riêng biệt, nhưng khó nhìn thấy đầy đủ mối quan hệ giữa các đối tượng.

Ví dụ, khi người dùng hỏi về một chương trình đào tạo của Trường Đại học Công nghệ, thông tin liên quan có thể nằm trong trang giới thiệu ngành, thông báo tuyển sinh, bài viết về học bổng, tin tức về sự kiện tư vấn tuyển sinh và trang của đơn vị phụ trách. Nếu hệ thống chỉ tìm các đoạn văn bản gần nghĩa với câu hỏi, câu trả lời có thể bỏ sót mối liên hệ giữa chương trình đào tạo, khoa phụ trách, đối tượng tuyển sinh và các thông báo liên quan. Tương tự, cùng một trường có thể được nhắc đến bằng nhiều cách gọi như "Trường Đại học Công nghệ", "Đại học Công nghệ", "ĐHCN" hoặc "UET"; nếu không liên kết các cách gọi này, hệ thống dễ xem chúng như các đối tượng khác nhau.

Vì vậy, vấn đề chính đặt ra trong khóa luận là làm thế nào để biến nguồn dữ liệu công khai, phân tán và thiếu liên kết về Trường Đại học Công nghệ thành một nguồn tri thức có tổ chức, có thể truy vết nguồn gốc và có thể khai thác lại cho các nhu cầu tra cứu, kiểm chứng và hỏi đáp. Các phương pháp cụ thể để giải quyết bài toán này sẽ được trình bày ở các phần sau của khóa luận.

\section{Khoảng trống nghiên cứu}

Các nghiên cứu về hỏi đáp dựa trên truy xuất đã chỉ ra rằng việc bổ sung nguồn tri thức có cấu trúc có thể giúp hệ thống trả lời tốt hơn các câu hỏi cần tổng hợp nhiều thông tin hoặc cần truy vết quan hệ giữa các đối tượng \cite{lewis2020retrieval,gao2023retrieval,edge2024local}. Tuy nhiên, trong nhiều công trình, đồ thị tri thức thường được xem như một nguồn dữ liệu đã có sẵn, hoặc phần trình bày tập trung chủ yếu vào cách khai thác đồ thị cho hỏi đáp. Quy trình tạo lập đồ thị từ dữ liệu thực tế, đặc biệt là dữ liệu văn bản phân tán, thường chưa được mô tả đầy đủ.

Một khoảng trống khác nằm ở việc ứng dụng mô hình ngôn ngữ lớn trong quá trình xây dựng đồ thị tri thức. Nhiều nghiên cứu trước đây về đồ thị tri thức vẫn dựa vào dữ liệu đã được chuẩn hóa, lược đồ có sẵn, luật thủ công hoặc các phương pháp trích xuất truyền thống. Các hướng nghiên cứu gần đây cho thấy mô hình ngôn ngữ lớn có tiềm năng hỗ trợ nhận diện thực thể, quan hệ và thuộc tính từ văn bản \cite{pan2024unifying,zhang2024extract,parovic2025generating}; tuy vậy, việc đặt mô hình ngôn ngữ lớn trong một quy trình hoàn chỉnh để xây dựng, làm nhất quán và kiểm chứng đồ thị tri thức vẫn chưa được khai thác nhiều, đặc biệt trong bối cảnh dữ liệu tiếng Việt của một trường đại học.

Bên cạnh đó, các bài báo về ứng dụng đồ thị tri thức cho hỏi đáp thường quan tâm đến chất lượng câu trả lời cuối cùng, nhưng ít đi sâu vào đánh giá chất lượng của chính đồ thị tri thức được sử dụng. Nếu đồ thị có thực thể trùng lặp, quan hệ thiếu bằng chứng hoặc thông tin không được truy vết nguồn gốc, chất lượng hỏi đáp phía sau cũng có thể bị ảnh hưởng. Vì vậy, chỉ đánh giá ứng dụng hỏi đáp là chưa đủ; cần có thêm đánh giá trực tiếp ở lớp dữ liệu tri thức để kiểm tra các quan hệ trong đồ thị có được bằng chứng hỗ trợ hay không.

Những hạn chế trên cho thấy cần một hướng tiếp cận tập trung không chỉ vào ứng dụng hỏi đáp, mà còn vào toàn bộ quy trình xây dựng nguồn tri thức: từ dữ liệu văn bản phân tán, qua bước nhận diện và liên kết thực thể, đến đánh giá chất lượng đồ thị trước khi đưa vào khai thác. Đây là cơ sở để xác định mục tiêu và phạm vi nghiên cứu được trình bày ở mục tiếp theo.

\section{Mục tiêu và phạm vi nghiên cứu}

Mục tiêu tổng quát của khóa luận là xây dựng một đồ thị tri thức có tính kiểm soát và đủ sạch để phục vụ ứng dụng hỏi đáp trong phạm vi Trường Đại học Công nghệ, Đại học Quốc gia Hà Nội. Đồ thị tri thức trong khóa luận không chỉ cần lưu được các thực thể và quan hệ quan trọng, mà còn cần hạn chế trùng lặp, giữ được nguồn tham chiếu và cho phép kiểm tra lại thông tin khi cần.

Để đạt mục tiêu đó, khóa luận xây dựng một quy trình hoàn chỉnh từ đầu đến cuối, bắt đầu từ nguồn dữ liệu văn bản công khai, sau đó nhận diện các đối tượng quan trọng, xác định quan hệ giữa chúng, xử lý các cách gọi khác nhau của cùng một đối tượng, tổ chức kết quả thành đồ thị tri thức và đánh giá chất lượng của đồ thị. Trọng tâm của quy trình là kiểm soát chất lượng nguồn tri thức trước khi đưa vào khai thác, thay vì chỉ tạo ra một tập quan hệ rời rạc.

Sau khi đồ thị tri thức được xây dựng, khóa luận sử dụng nó trong các kiến trúc hỏi đáp hiện tại để kiểm tra khả năng hỗ trợ trả lời câu hỏi. Trong ứng dụng hỏi đáp, đồ thị tri thức được dùng như một nguồn bằng chứng có cấu trúc, bổ sung cho văn bản gốc và giúp câu trả lời có thể truy vết tốt hơn. Mục tiêu của phần hỏi đáp là minh chứng giá trị sử dụng của đồ thị, không phải đề xuất một phương pháp hỏi đáp hoàn toàn mới.

Về phạm vi, khóa luận giới hạn trong dữ liệu công khai về Trường Đại học Công nghệ, Đại học Quốc gia Hà Nội. Các loại thông tin được quan tâm gồm đơn vị, cán bộ, chương trình đào tạo, thông báo, sự kiện, văn bản và các hoạt động liên quan đến nhà trường. Khóa luận không đặt mục tiêu xây dựng một mô hình tri thức tổng quát cho toàn bộ miền giáo dục đại học, không bao phủ dữ liệu nội bộ không công khai và không tối ưu hóa hệ thống hỏi đáp như đóng góp chính.

\section{Đóng góp chính}

Các đóng góp chính của khóa luận gồm:

\begin{enumerate}
    \item Đề xuất và triển khai một quy trình từ đầu đến cuối để xây dựng đồ thị tri thức từ tài liệu tiếng Việt phi cấu trúc, nhằm biến nguồn văn bản phân tán thành một nguồn tri thức có tổ chức và có thể khai thác lại.
    \item Xây dựng một bộ dữ liệu đồ thị tri thức phục vụ ứng dụng hỏi đáp về Trường Đại học Công nghệ, trong đó các thông tin quan trọng được tổ chức theo thực thể, quan hệ và gắn với nguồn tham chiếu để hỗ trợ kiểm chứng.
    \item Đề xuất quy trình đánh giá hai lớp cho ứng dụng hỏi đáp dựa trên đồ thị tri thức, gồm đánh giá chất lượng nguồn tri thức được tạo ra và đánh giá khả năng hỗ trợ trả lời câu hỏi ở lớp ứng dụng.
\end{enumerate}

Các đóng góp này tập trung vào quy trình, dữ liệu và đánh giá trong phạm vi dữ liệu công khai của Trường Đại học Công nghệ; khóa luận không khẳng định xây dựng một mô hình tri thức tổng quát cho toàn bộ miền giáo dục đại học hay một phương pháp hỏi đáp mới.

\section{Cấu trúc khóa luận}

Khóa luận được tổ chức thành bảy chương. Chương 1 trình bày bối cảnh, mục tiêu, phạm vi nghiên cứu và cấu trúc khóa luận. Chương 2 giới thiệu cơ sở lý thuyết. Chương 3 trình bày kiến trúc tổng thể của quy trình xây dựng đồ thị tri thức. Chương 4 mô tả quy trình trích xuất tri thức từ dữ liệu, còn Chương 5 trình bày quy trình xử lý đồng tham chiếu và hợp nhất thực thể trong đồ thị tri thức. Chương 6 dành cho phần thực nghiệm và đánh giá, trong đó phần hỏi đáp được đặt như một lớp ứng dụng để kiểm tra giá trị sử dụng của đồ thị tri thức. Cuối cùng, Chương 7 tổng kết kết quả đạt được, hạn chế và hướng phát triển.
