\section{Kiến trúc hỏi đáp phục vụ đánh giá ứng dụng}

\subsection{Tổng quan kiến trúc phục vụ cho ứng dụng hỏi đáp}

Sau khi đồ thị tri thức đã được xây dựng và xử lý đồng tham chiếu thực thể, khóa luận sử dụng đồ thị này như một nguồn bằng chứng có cấu trúc cho ứng dụng hỏi đáp. Mục tiêu của phần này không phải là đề xuất một thuật toán hỏi đáp mới, mà là mô tả các kiến trúc truy vấn được sử dụng để kiểm tra đồ thị tri thức hỗ trợ quá trình trả lời câu hỏi như thế nào.

Kiến trúc cơ sở của các ứng dụng hỏi đáp dựa trên dữ liệu riêng thường là truy xuất trước, sinh câu trả lời sau. Trong hướng tiếp cận này, hệ thống không để mô hình ngôn ngữ trả lời trực tiếp từ tri thức đã học sẵn, mà trước hết tìm các bằng chứng liên quan trong nguồn dữ liệu rồi dùng các bằng chứng đó làm căn cứ để tạo câu trả lời. Đây là tinh thần chính của truy xuất tăng cường sinh (Retrieval-Augmented Generation, RAG)~\cite{lewis2020retrieval}. Các khảo sát gần đây cũng xem truy xuất ngữ nghĩa (semantic search) là một thành phần nền tảng trong các hệ thống hỏi đáp dùng dữ liệu ngoài, vì nó giúp đưa bằng chứng phù hợp vào ngữ cảnh sinh câu trả lời~\cite{gao2023retrieval}.

Từ kiến trúc cơ sở đó, khóa luận tổ chức bốn kiến trúc truy vấn để so sánh các cách sử dụng bằng chứng. Kiến trúc truy vấn văn bản dựa trên semantic search là kiến trúc cơ bản nhất, chỉ sử dụng các đoạn văn bản gần nghĩa với câu hỏi. Kiến trúc truy vấn đồ thị trực tiếp (Naive graph search) sử dụng truy vấn đồ thị ở mức lân cận, bằng cách lấy các thực thể và quan hệ gần với tín hiệu trong câu hỏi. Kiến trúc truy vấn đồ thị sâu (deep graph search) truy vấn cấu trúc đồ thị ở nhiều bước hơn, trong đó câu hỏi có thể được phân tích thành các câu hỏi con, truy xuất theo quan hệ và kiểm tra bằng chứng trước khi tổng hợp câu trả lời. Hai kiến trúc dùng đồ thị này thuộc hướng truy xuất tăng cường bằng đồ thị tri thức (GraphRAG), đồng thời gần với các cách tổ chức tìm kiếm trên đồ thị như GraphSearch, trong đó đồ thị được dùng để tổ chức và mở rộng bằng chứng cho quá trình trả lời~\cite{edge2024local,yang2025graphsearch}. Cuối cùng, kiến trúc truy vấn kết hợp (hybrid search) sử dụng đồng thời bằng chứng văn bản và bằng chứng đồ thị nhằm tận dụng ưu điểm của cả hai nguồn.

Các kiến trúc này tạo thành một phổ so sánh: từ semantic search, đến Naive graph search, deep graph search và hybrid search giữa văn bản với đồ thị. Nhờ vậy, các mục đánh giá phía sau có thể xem xét cụ thể đồ thị tri thức cải thiện lớp hỏi đáp ở khía cạnh nào, thay vì chỉ so sánh một hệ thống duy nhất.

Một nguyên tắc chung của cả bốn kiến trúc là câu trả lời phải được sinh dựa trên bằng chứng truy xuất được. Bằng chứng có thể là đoạn văn bản, thực thể, quan hệ hoặc chuỗi lập luận trên đồ thị. Việc lưu lại các bằng chứng này giúp người dùng kiểm tra nguồn gốc câu trả lời và giúp quá trình đánh giá ở các mục sau phân tích lỗi theo từng kiến trúc truy vấn.

\subsection{Semantic search cho ứng dụng hỏi đáp đơn thuần}

Kiến trúc truy vấn văn bản là cấu hình RAG chỉ sử dụng nguồn bằng chứng văn bản. Khi nhận câu hỏi, hệ thống biểu diễn câu hỏi theo không gian ngữ nghĩa và dùng semantic search để tìm các đoạn tài liệu có nội dung gần nhất trong cơ sở dữ liệu vector. Các đoạn được truy xuất sau đó được đưa vào ngữ cảnh để mô hình ngôn ngữ tạo câu trả lời.

Kiến trúc này phù hợp với các câu hỏi mà câu trả lời nằm trực tiếp trong một hoặc một vài đoạn văn bản, chẳng hạn thời gian của một thông báo, nội dung của một chương trình đào tạo, địa chỉ liên hệ của một phòng ban hoặc mô tả của một sự kiện. Ưu điểm của kiến trúc truy vấn văn bản là đơn giản, ổn định và có độ trễ thấp hơn các kiến trúc phải truy vấn qua quan hệ trong đồ thị.

Luồng xử lý của kiến trúc này gồm ba bước chính. Câu hỏi được đưa vào tầng truy xuất văn bản để tìm các đoạn gần nghĩa nhất trong cơ sở dữ liệu vector. Các đoạn liên quan được ghép thành ngữ cảnh bằng chứng. Cuối cùng, mô hình ngôn ngữ sinh câu trả lời dựa trên ngữ cảnh này. Do không sử dụng đồ thị tri thức, kiến trúc truy vấn văn bản được dùng làm mốc so sánh để xem việc bổ sung quan hệ có cấu trúc có tạo ra cải thiện hay không.

\begin{tcolorbox}[
    enhanced,
    breakable,
    title={Ví dụ minh họa -- Semantic search},
    fonttitle=\bfseries,
    colback=blue!2,
    colframe=darkblue!70,
    boxrule=0.5pt,
    arc=1.5mm,
    left=6pt,
    right=6pt,
    top=5pt,
    bottom=5pt
]
\small
\textbf{Câu hỏi:} Chương trình học bổng thạc sĩ ở Trường Đại học Korea, Hàn Quốc năm 2025 dành cho sinh viên ĐHQGHN ai tài trợ?\\
\textbf{Câu trả lời:} Chương trình học bổng này do Quỹ Pony Chung (PCF), Hàn Quốc tài trợ.\\
\textbf{Bằng chứng truy xuất:} hệ thống lấy 5 đoạn Markdown, trong đó đoạn xếp hạng cao nhất thuộc tài liệu về chương trình học bổng thạc sĩ tại Trường Đại học Korea năm 2025. Không có bằng chứng đồ thị được sử dụng trong chế độ này.\\
\end{tcolorbox}


Hạn chế chính của kiến trúc truy vấn văn bản là đơn vị truy xuất vẫn là đoạn văn bản. Khi câu hỏi cần hiểu quan hệ giữa nhiều đối tượng, cần đi qua nhiều bước liên kết, hoặc cần tổng hợp thông tin nằm rải rác ở nhiều bài viết, truy xuất theo mức độ gần nghĩa có thể bỏ sót bằng chứng quan trọng. Đây là động cơ để bổ sung các kiến trúc truy vấn đồ thị ở các mục tiếp theo.

\subsection{Naive graph search cho ứng dụng hỏi đáp}

Kiến trúc truy vấn đồ thị trực tiếp là cấu hình GraphRAG theo hướng Naive graph search, sử dụng đồ thị tri thức ở mức lân cận. Thay vì phân tích câu hỏi thành nhiều bước phức tạp, hệ thống tìm các thực thể hoặc tín hiệu truy vấn có liên quan đến câu hỏi, sau đó lấy các nút và quan hệ lân cận trong cơ sở dữ liệu đồ thị. Các quan hệ này được chuyển thành ngữ cảnh có cấu trúc để mô hình ngôn ngữ tổng hợp câu trả lời.

Kiến trúc này giữ vai trò mốc so sánh đơn giản cho nhóm phương pháp dùng đồ thị. Nó trả lời câu hỏi: nếu chỉ đưa các quan hệ gần với thực thể được nhắc đến trong câu hỏi vào ngữ cảnh, chất lượng câu trả lời có tốt hơn so với truy vấn văn bản đơn thuần hay không. So với kiến trúc truy vấn văn bản, truy vấn đồ thị trực tiếp có ưu điểm là biểu diễn rõ quan hệ giữa các thực thể. So với kiến trúc truy vấn đồ thị sâu, nó ít tốn chi phí hơn vì không cần phân rã câu hỏi hoặc truy xuất nhiều bước.

Luồng xử lý của kiến trúc truy vấn đồ thị trực tiếp bắt đầu bằng việc xác định thực thể hoặc tín hiệu truy vấn có liên quan đến câu hỏi. Từ các thực thể này, hệ thống lấy các quan hệ lân cận trong đồ thị, chuyển chúng thành bằng chứng dạng văn bản có cấu trúc và đưa vào bước sinh câu trả lời. Cách làm này giúp kiểm tra lợi ích tối thiểu của đồ thị tri thức khi hệ thống chỉ sử dụng vùng lân cận gần nhất của thực thể được hỏi.

\begin{tcolorbox}[
    enhanced,
    breakable,
    title={Ví dụ minh họa -- Naive graph search},
    fonttitle=\bfseries,
    colback=green!2,
    colframe=darkblue!70,
    boxrule=0.5pt,
    arc=1.5mm,
    left=6pt,
    right=6pt,
    top=5pt,
    bottom=5pt
]
\small
\textbf{Câu hỏi:} Open Workshop của chương trình Internship 2022 tại Ericsson Vietnam diễn ra khi nào và tổ chức ở đâu?\\
\textbf{Câu trả lời:} Open Workshop diễn ra lúc 7:30 PM, thứ Sáu ngày 18/03/2022 và được tổ chức trực tuyến qua Microsoft Teams.\\
\textbf{Bằng chứng graph:} truy vấn đồ thị trả về nút \textit{Open Workshop} và các quan hệ lân cận như \textit{Open Workshop} $\rightarrow$ \textit{Microsoft Teams} với loại quan hệ \texttt{HELD\_VIA}, cùng quan hệ \textit{Open Workshop} $\rightarrow$ \textit{Internship 2022 Program} với loại quan hệ \texttt{SHARES\_DETAILS\_ABOUT}. Các quan hệ này giúp hệ thống lấy trực tiếp thông tin sự kiện, hình thức tổ chức và chương trình liên quan từ đồ thị.\\
\end{tcolorbox}


Giới hạn của kiến trúc truy vấn đồ thị trực tiếp là phạm vi truy xuất còn nông. Nếu câu hỏi cần đi qua nhiều bước quan hệ, cần lọc theo điều kiện cụ thể, hoặc cần nối thông tin từ nhiều thực thể xa nhau trong đồ thị, phần lân cận ban đầu có thể chưa đủ. Ngoài ra, nếu bước nhận diện thực thể từ câu hỏi chưa chính xác, hệ thống có thể đưa vào ngữ cảnh các quan hệ nhiễu và làm giảm chất lượng câu trả lời.

\subsection{Deep graph search cho ứng dụng hỏi đáp}

Kiến trúc truy vấn đồ thị sâu là cấu hình GraphRAG theo hướng deep graph search, mở rộng việc truy vấn đồ thị ở mức nhiều bước hơn. Thay vì chỉ lấy các quan hệ lân cận một lần, hệ thống tổ chức quá trình trả lời thành nhiều bước: phân tích câu hỏi, xác định thực thể liên quan, truy xuất quan hệ trong đồ thị, kiểm tra bằng chứng và tổng hợp câu trả lời. Kiến trúc này được lấy cảm hứng từ các nghiên cứu GraphRAG, trong đó đồ thị tri thức được dùng để hỗ trợ truy xuất theo quan hệ và tổng hợp thông tin trên nhiều thực thể~\cite{edge2024local}; đồng thời gần với GraphSearch, một hướng tổ chức tìm kiếm nhiều bước trên đồ thị cho bài toán hỏi đáp~\cite{yang2025graphsearch}.

Trong phạm vi khóa luận, kiến trúc truy vấn đồ thị sâu được sử dụng như một cấu hình thực nghiệm để khảo sát khả năng dùng đồ thị tri thức đã xây dựng, không phải là một đóng góp thuật toán mới. Điểm khác biệt chính so với kiến trúc truy vấn đồ thị trực tiếp là hệ thống không dừng ở lân cận trực tiếp của một thực thể. Câu hỏi có thể được chia thành các câu hỏi con; mỗi câu hỏi con dẫn đến một lượt truy xuất đồ thị hoặc truy xuất văn bản bổ sung; kết quả trung gian được kiểm tra trước khi tổng hợp thành câu trả lời cuối cùng.

Cách tiếp cận này phù hợp với các câu hỏi có tính quan hệ, ví dụ một đơn vị trực thuộc tổ chức nào, một cá nhân giữ vai trò gì trong đơn vị nào, một chương trình đào tạo liên quan đến khoa nào, hoặc một sự kiện gắn với những tổ chức nào. Với các câu hỏi như vậy, đồ thị tri thức cung cấp đường liên kết giữa các đối tượng, giúp hệ thống không chỉ tìm các đoạn văn bản gần nghĩa mà còn có thể lần theo các quan hệ đã được tổ chức.

Luồng xử lý của kiến trúc truy vấn đồ thị sâu bắt đầu từ việc phân tích câu hỏi và xác định các thực thể trung tâm. Sau đó, hệ thống có thể mở rộng truy vấn qua nhiều bước quan hệ, kiểm tra bằng chứng trung gian và tổng hợp kết quả trước khi tạo câu trả lời cuối cùng. Bên cạnh câu trả lời, kiến trúc này có thể lưu lại các bằng chứng như thực thể, quan hệ, bước truy xuất và lập luận trung gian. Đây là điểm quan trọng đối với khóa luận vì mục tiêu của đồ thị tri thức không chỉ là trả lời, mà còn là hỗ trợ kiểm chứng câu trả lời.

\begin{tcolorbox}[
    enhanced,
    breakable,
    title={Ví dụ minh họa -- Deep graph search},
    fonttitle=\bfseries,
    colback=yellow!5,
    colframe=darkblue!70,
    boxrule=0.5pt,
    arc=1.5mm,
    left=6pt,
    right=6pt,
    top=5pt,
    bottom=5pt
]
\small
\textbf{Câu hỏi:} Sinh viên đăng ký cuộc thi ``Học sinh, sinh viên với ý tưởng khởi nghiệp'' tại UET cần nộp kèm những gì, có bắt buộc gửi bản thuyết minh dự án không?\\
\textbf{Câu trả lời:} Sinh viên cần nộp hai sản phẩm: bản thuyết minh dự án theo mẫu phụ lục 01 và video clip thuyết minh dự án theo mẫu phụ lục 02. Bản thuyết minh dự án là thành phần bắt buộc.\\
\textbf{Bằng chứng graph:} chế độ này truy xuất 8 bằng chứng graph và tạo \texttt{kg\_summary} gồm quan hệ \textit{Cuộc thi ``Học sinh, sinh viên với ý tưởng khởi nghiệp''} $\rightarrow$ \texttt{ANNOUNCES} $\rightarrow$ \textit{Tham gia cuộc thi ``Học sinh, sinh viên với ý tưởng khởi nghiệp''}. Từ nút thông báo này, thuộc tính nội dung nêu rõ hai sản phẩm phải gửi kèm: bản thuyết minh dự án theo phụ lục 01 và video clip thuyết minh dự án theo phụ lục 02. Khác với Naive graph search, phần trả lời được tạo sau bước tóm tắt bằng chứng graph và kiểm tra lập luận trung gian.\\
\end{tcolorbox}


Tuy nhiên, kiến trúc truy vấn đồ thị sâu cũng có chi phí cao hơn. Chất lượng của kiến trúc này phụ thuộc vào chất lượng đồ thị, khả năng nhận diện đúng thực thể trong câu hỏi, cách mở rộng truy vấn và khả năng kiểm soát độ nhiễu của bằng chứng. Nếu đồ thị thiếu quan hệ, hợp nhất nhầm thực thể hoặc truy xuất sai nhánh quan hệ, hệ thống vẫn có thể trả lời thiếu hoặc sai.

\subsection{Hybrid search cho ứng dụng hỏi đáp}

Kiến trúc truy vấn kết hợp là cấu hình hybrid search sử dụng đồng thời bằng chứng văn bản và bằng chứng đồ thị. Động cơ của kiến trúc này là mỗi nguồn bằng chứng có một điểm mạnh khác nhau. Văn bản gốc thường chứa phần mô tả đầy đủ, diễn giải chi tiết và ngữ cảnh tự nhiên. Đồ thị tri thức biểu diễn rõ thực thể, quan hệ và đường liên kết giữa các đối tượng. Khi câu hỏi cần cả mô tả lẫn quan hệ, việc kết hợp hai nguồn có thể giúp câu trả lời đầy đủ và dễ kiểm chứng hơn.

Trong cài đặt của khóa luận, kiến trúc truy vấn kết hợp sử dụng chiến lược kết hợp muộn. Hai luồng truy xuất được thực hiện riêng: một luồng lấy các đoạn văn bản liên quan từ cơ sở dữ liệu vector, một luồng lấy bằng chứng từ cơ sở dữ liệu đồ thị. Sau đó, các bằng chứng được hợp nhất, loại bỏ trùng lặp và đưa vào cùng một bước tổng hợp để tạo câu trả lời cuối cùng. Cách tổ chức này cho phép văn bản gốc cung cấp ngữ cảnh mô tả, trong khi đồ thị bổ sung quan hệ giữa các đối tượng.

\begin{tcolorbox}[
    enhanced,
    breakable,
    title={Ví dụ minh họa -- Hybrid search},
    fonttitle=\bfseries,
    colback=red!2,
    colframe=darkblue!70,
    boxrule=0.5pt,
    arc=1.5mm,
    left=6pt,
    right=6pt,
    top=5pt,
    bottom=5pt
]
\small
\textbf{Câu hỏi:} Trong chương trình học bổng thạc sĩ tại Trường Đại học Korea do Quỹ Pony Chung tài trợ, khoản hỗ trợ 1,200,000 KRW mỗi tháng gồm những khoản nào?\\
\textbf{Câu trả lời:} Khoản hỗ trợ này gồm tiền ở ký túc xá tại Trường Đại học Korea, Hàn Quốc và tiền sinh hoạt phí.\\
\textbf{Bằng chứng kết hợp:} hệ thống truy xuất 5 đoạn Markdown và 8 bằng chứng graph. Phần văn bản nêu trực tiếp mô tả của khoản hỗ trợ; phần đồ thị bổ sung các quan hệ như \textit{Chương trình học bổng thạc sĩ tại Trường Đại học Korea năm 2025} $\rightarrow$ \textit{được hỗ trợ} $\rightarrow$ \textit{1,200,000 KRW mỗi tháng}, đồng thời có hai quan hệ \textit{bao gồm} tới \textit{tiền ở ký túc xá tại Trường Đại học Korea, Hàn Quốc} và \textit{tiền sinh hoạt phí}. Câu trả lời cuối cùng được tổng hợp khi hai nguồn bằng chứng cùng xác nhận cấu phần của khoản hỗ trợ.\\
\end{tcolorbox}


Kiến trúc truy vấn kết hợp đặc biệt phù hợp với các câu hỏi cần tổng hợp. Ví dụ, khi người dùng hỏi về một đơn vị trong trường, văn bản gốc có thể cung cấp phần mô tả chức năng, còn đồ thị có thể cung cấp quan hệ trực thuộc, cán bộ liên quan, chương trình đào tạo hoặc sự kiện gắn với đơn vị đó. Khi hai nguồn bằng chứng bổ sung cho nhau, hệ thống có nhiều cơ hội tạo câu trả lời trực tiếp hơn và bám bằng chứng hơn.

Đổi lại, kiến trúc truy vấn kết hợp có chi phí vận hành cao hơn. Hệ thống phải truy xuất hai nguồn dữ liệu, loại bỏ bằng chứng trùng lặp, kiểm soát độ dài ngữ cảnh và tránh để thông tin nhiễu ảnh hưởng đến câu trả lời. Vì vậy, kiến trúc này được xem là cấu hình kiểm tra lợi ích của việc kết hợp văn bản với đồ thị, còn mức cải thiện cụ thể được trình bày trong mục kết quả đánh giá ứng dụng hỏi đáp.
