\chapter{Cơ sở lý thuyết}

\section{Đồ thị tri thức}

Đồ thị tri thức (Knowledge graph) là một cách biểu diễn tri thức trong đó thông tin được tổ chức quanh các thực thể, quan hệ giữa các thực thể và các thuộc tính mô tả chúng. Thay vì lưu tri thức dưới dạng các đoạn văn bản rời rạc, đồ thị tri thức mô hình hóa các đối tượng trong thế giới thực và các liên kết có ý nghĩa giữa chúng. Nhờ đó, hệ thống có thể tích hợp dữ liệu, truy vấn thông tin và kiểm tra quan hệ giữa các đối tượng tốt hơn so với việc chỉ dựa vào văn bản thuần túy \cite{hogan2021knowledge}.

Trong miền thông tin đại học, thực thể có thể là trường, khoa, phòng ban, cán bộ, chương trình đào tạo, sự kiện, văn bản hoặc hoạt động. Quan hệ có thể biểu diễn việc một đơn vị trực thuộc một tổ chức, một cá nhân giữ vai trò trong một đơn vị, một chương trình thuộc một khoa, hoặc một sự kiện liên quan đến một nhóm đối tượng. Nhờ cách tổ chức này, thông tin không chỉ được lưu theo từng bài viết riêng lẻ mà còn được liên kết thành một nguồn tri thức có cấu trúc.

Hiện nay, hai mô hình biểu diễn đồ thị tri thức phổ biến là RDF graph và Property graph. RDF graph biểu diễn tri thức bằng các bộ ba gồm chủ thể, quan hệ và đối tượng \cite{rdf11}. Ưu điểm của mô hình này là có tính chuẩn hóa cao, thuận lợi cho liên kết dữ liệu giữa các hệ thống và phù hợp với các bài toán cần mô tả ngữ nghĩa chặt chẽ. Nhược điểm là cách biểu diễn có thể trở nên dài dòng, khó trực quan với người dùng phổ thông và không thuận tiện khi cần gắn nhiều thuộc tính trực tiếp cho một quan hệ.

Property graph biểu diễn tri thức bằng các nút và các cạnh nối giữa chúng; cả nút và cạnh đều có thể mang nhãn và thuộc tính mô tả \cite{angles2018property}. Ưu điểm của mô hình này là trực quan, linh hoạt và phù hợp với các ứng dụng cần truy vấn quan hệ, quan sát liên kết và lưu thêm thông tin mô tả cho thực thể hoặc quan hệ. Nhược điểm là mức độ chuẩn hóa và khả năng liên thông dữ liệu thường thấp hơn RDF graph; nếu không có lược đồ kiểm soát, dữ liệu dễ xuất hiện nhãn và quan hệ không nhất quán.

Trong phạm vi khóa luận này, Property graph phù hợp hơn RDF graph cho ứng dụng hỏi đáp vì dữ liệu nguồn có tính phân tán, quan hệ đa dạng và mỗi quan hệ cần gắn thêm thông tin mô tả cũng như nguồn tham chiếu để kiểm chứng. Với Property graph, thực thể, quan hệ, thuộc tính và thông tin có thể được tổ chức trực tiếp theo cấu trúc gần với nhu cầu truy vấn của ứng dụng hỏi đáp. Trong khi đó, RDF graph có ưu thế về chuẩn hóa và liên thông dữ liệu, nhưng có thể làm mô hình biểu diễn trở nên phức tạp hơn khi mục tiêu chính là xây dựng nhanh một nguồn tri thức có kiểm soát, dễ quan sát và dễ khai thác trong phạm vi dữ liệu của một trường đại học.

\section{Bản thể luận và lược đồ tri thức}

Bản thể luận (ontology) là mô hình mô tả một miền tri thức thông qua các khái niệm, quan hệ giữa các khái niệm và các ràng buộc ý nghĩa đi kèm \cite{gruber1993translation}. Nói cách khác, ontology trả lời câu hỏi trong một miền tri thức có những loại đối tượng nào, chúng có thể liên hệ với nhau ra sao, và các khái niệm đó được hiểu theo nghĩa nào. Một quy trình xây dựng ontology thường bắt đầu từ việc xác định miền và phạm vi, liệt kê các khái niệm quan trọng, tổ chức chúng thành nhóm hoặc lớp, sau đó xác định quan hệ và thuộc tính tương ứng \cite{noy2001ontology}.

Lược đồ tri thức (schema) là khung quy định cách tổ chức dữ liệu trong một đồ thị tri thức. Schema thường xác định các loại thực thể, các loại quan hệ, các thuộc tính được phép sử dụng và một số quy tắc cơ bản để dữ liệu được biểu diễn nhất quán \cite{hogan2021knowledge}. Nếu ontology nhấn mạnh ý nghĩa khái niệm và quan hệ trong miền tri thức, thì schema nhấn mạnh cách các khái niệm và quan hệ đó được đưa vào cấu trúc dữ liệu cụ thể.

Ontology và schema có quan hệ chặt chẽ với nhau. Ontology có thể được xem là tầng khái niệm, giúp xác định ý nghĩa của các loại đối tượng và quan hệ trong miền nghiên cứu. Schema là tầng vận hành, giúp biến các khái niệm đó thành quy tắc biểu diễn cụ thể khi xây dựng đồ thị tri thức. Trong một hệ thống thực tế, ontology không nhất thiết phải được xây dựng đầy đủ với toàn bộ ràng buộc logic phức tạp; nó có thể được sử dụng như nền tảng để thiết kế schema đủ rõ và đủ ổn định cho mục tiêu của bài toán.

Đối với các quy trình xây dựng đồ thị tri thức bằng mô hình ngôn ngữ lớn, ontology và schema giữ vai trò cốt lõi trong việc xây dựng hướng dẫn cho mô hình. Chúng cho biết mô hình cần tìm những loại thực thể nào, được phép tạo những loại quan hệ nào, cần giữ thuộc tính nào và phải tránh những nhãn không nhất quán nào. Nhờ có ontology và schema, hướng dẫn trích xuất trở nên rõ ràng hơn, kết quả đầu ra dễ kiểm tra hơn và nguy cơ tạo ra quan hệ tùy tiện hoặc thiếu căn cứ được giảm bớt \cite{pan2024unifying}.

\section{Trích xuất thông tin từ văn bản phi cấu trúc}

Trích xuất thông tin từ văn bản (Information Extraction) là bài toán nhận diện và chuyển đổi các thông tin quan trọng trong văn bản tự nhiên thành dạng có cấu trúc hơn \cite{ji2021survey}. Các thông tin thường được trích xuất bao gồm thực thể, thuộc tính của thực thể và quan hệ giữa các thực thể. Đối với văn bản phi cấu trúc, thông tin không nằm sẵn trong bảng hoặc trường dữ liệu cố định, mà xuất hiện trong câu chữ tự nhiên; vì vậy hệ thống cần hiểu ngữ cảnh để xác định đâu là đối tượng quan trọng và các đối tượng đó liên hệ với nhau như thế nào.

Trong các giai đoạn trước đây, trích xuất thông tin thường dựa vào luật thủ công, từ điển miền, mẫu câu hoặc biểu thức được thiết kế trước. Các phương pháp này dễ kiểm soát và có thể hiệu quả trong phạm vi hẹp, nhưng khó mở rộng khi miền dữ liệu thay đổi hoặc cách diễn đạt trong văn bản đa dạng. Sau đó, các phương pháp học máy có giám sát và các mô hình học sâu được sử dụng nhiều hơn, đặc biệt cho các bài toán nhận dạng thực thể và phân loại quan hệ. Nhóm phương pháp này giảm phụ thuộc vào luật thủ công, nhưng thường cần dữ liệu gán nhãn đủ lớn và vẫn gặp khó khi chuyển sang miền dữ liệu mới \cite{ji2021survey}.

Gần đây, mô hình ngôn ngữ lớn được sử dụng nhiều hơn trong trích xuất tri thức vì có khả năng xử lý văn bản tự nhiên, hiểu yêu cầu bằng ngôn ngữ thông thường và thích ứng với nhiều nhiệm vụ khác nhau \cite{pan2024unifying}. Khi kết hợp với ontology và schema, mô hình có thể được hướng dẫn để tìm đúng loại thực thể, quan hệ và thuộc tính cần thiết. Cách tiếp cận này phù hợp với bối cảnh dữ liệu tiếng Việt của trường đại học, nơi dữ liệu phong phú nhưng khó xây dựng sẵn một tập dữ liệu gán nhãn lớn cho từng loại thông tin.

Tuy nhiên, trích xuất thông tin từ văn bản phi cấu trúc vẫn tồn tại nhiều thách thức. Hệ thống có thể bỏ sót thực thể, nhận diện sai quan hệ, tạo ra thông tin không được văn bản gốc hỗ trợ hoặc sử dụng nhãn không nhất quán \cite{ji2023survey}. Với dữ liệu tiếng Việt, các mô hình như PhoNLP cho thấy nhận dạng thực thể tên riêng là một thành phần quan trọng của xử lý ngôn ngữ tự nhiên \cite{nguyen2021phonlp}; tuy nhiên, sau bước nhận dạng này, tên viết tắt, học hàm học vị, tên tiếng Anh và cách gọi theo ngữ cảnh vẫn có thể cùng chỉ một đối tượng. Vì vậy, sau bước trích xuất, cần có bước xử lý các thực thể đồng tham chiếu để giảm phân mảnh dữ liệu và làm cho đồ thị tri thức nhất quán hơn. Nội dung này được trình bày trong mục tiếp theo.

\section{Đồng tham chiếu thực thể trong đồ thị}

Đồng tham chiếu thực thể trong đồ thị là hiện tượng nhiều bản ghi hoặc nhiều nút khác nhau cùng chỉ một đối tượng trong thế giới thực. Bài toán xử lý đồng tham chiếu thực thể (Entity Resolution) nhằm phát hiện và hợp nhất các biểu diễn này \cite{christen2012data,papadakis2020entity}. Trong đồ thị tri thức, bài toán này không chỉ là so sánh hai tên gọi có giống nhau hay không, mà còn là xác định những nút nào cần được xem là cùng một thực thể để các quan hệ liên quan được quy về đúng đối tượng. Nếu bước xử lý này không được thực hiện tốt, đồ thị có thể chứa nhiều nút trùng nhau, làm cho thông tin bị chia nhỏ và các quan hệ trở nên thiếu đầy đủ.

Ví dụ, trong dữ liệu về Trường Đại học Công nghệ, cùng một tổ chức có thể được nhắc đến bằng nhiều cách gọi như "Trường Đại học Công nghệ", "Đại học Công nghệ", "ĐHCN" hoặc "UET". Nếu bốn cách gọi này bị tạo thành bốn nút khác nhau, thông tin về chương trình đào tạo có thể nằm ở một nút, thông tin tuyển sinh nằm ở một nút khác, còn thông tin sự kiện hoặc học bổng lại nằm ở một nút khác. Khi người dùng hỏi "Trường Đại học Công nghệ có những chương trình đào tạo nào liên quan đến trí tuệ nhân tạo?", hệ thống có thể chỉ tìm thấy một phần câu trả lời vì các thông tin liên quan đã bị phân tán. Vấn đề tương tự cũng xảy ra với tên khoa, tên phòng ban, tên cán bộ hoặc tên chương trình đào tạo khi chúng xuất hiện cùng học hàm, học vị, tên viết tắt, tên tiếng Anh hoặc cách gọi rút gọn theo ngữ cảnh.

Tác hại của đồng tham chiếu thực thể chưa được xử lý trong đồ thị không dừng ở việc làm tăng số lượng nút. Nó làm giảm độ đầy đủ của truy vấn, làm sai lệch thống kê về số lượng thực thể, khiến các quan hệ quan trọng bị đứt đoạn và làm câu trả lời trong ứng dụng hỏi đáp thiếu thông tin. Ngược lại, nếu hợp nhất sai hai thực thể khác nhau thành một, đồ thị có thể tạo ra quan hệ không đúng, chẳng hạn gán nhầm cán bộ cho đơn vị hoặc gán nhầm chương trình đào tạo cho khoa phụ trách. Vì vậy, xử lý đồng tham chiếu thực thể cần cân bằng giữa hai mục tiêu: phát hiện đủ các thực thể thật sự cùng tham chiếu và tránh hợp nhất nhầm các thực thể chỉ có tên gọi gần giống.

Về lịch sử nghiên cứu, bài toán này có nguồn gốc từ liên kết bản ghi và phát hiện bản ghi trùng lặp trong cơ sở dữ liệu. Các hướng tiếp cận truyền thống thường dựa vào chuẩn hóa chuỗi, so khớp tên gọi, so khớp thuộc tính và các mô hình xác suất để quyết định hai bản ghi có cùng chỉ một đối tượng hay không \cite{fellegi1969theory,christen2012data}. Khi dữ liệu lớn hơn, các nghiên cứu tiếp tục phát triển các kỹ thuật giảm không gian so sánh, vì không thể so sánh mọi cặp thực thể với nhau trong các tập dữ liệu có quy mô lớn \cite{papadakis2020entity}.

Trong dữ liệu có quan hệ và đồ thị tri thức, các nghiên cứu sau này nhấn mạnh rằng quyết định đồng tham chiếu không nên chỉ dựa vào tên gọi hoặc thuộc tính riêng lẻ. Quan hệ với các thực thể xung quanh cũng là tín hiệu quan trọng: hai nút có tên gần giống nhau, cùng liên quan đến một đơn vị, một chương trình hoặc một văn bản có khả năng cao cùng chỉ một đối tượng hơn hai nút chỉ giống nhau về bề mặt tên gọi \cite{bhattacharya2007collective,weikum2021machine}. Gần đây, các mô hình ngôn ngữ lớn cũng được nghiên cứu như một hướng hỗ trợ đối sánh thực thể trong các trường hợp cần hiểu ngữ cảnh, cách viết tắt hoặc mô tả tự nhiên phức tạp \cite{peeters2023using}. Tuy nhiên, trong bối cảnh xây dựng đồ thị tri thức từ văn bản tiếng Việt, vẫn cần kết hợp nhiều tín hiệu và cơ chế kiểm soát để giảm cả lỗi bỏ sót đồng tham chiếu lẫn lỗi hợp nhất nhầm.

\section{Các kiến trúc ứng dụng hỏi đáp}

Ứng dụng hỏi đáp là hệ thống tiếp nhận câu hỏi bằng ngôn ngữ tự nhiên và tạo ra câu trả lời phù hợp với nhu cầu thông tin của người dùng. Trong các miền tri thức có nguồn dữ liệu riêng, yêu cầu quan trọng không chỉ là trả lời trôi chảy, mà còn phải trả lời dựa trên thông tin có thể kiểm tra. Vì vậy, nhiều kiến trúc hỏi đáp hiện nay được xây dựng theo hướng truy xuất trước, trả lời sau: hệ thống tìm các thông tin liên quan trong nguồn dữ liệu, sau đó dùng các thông tin đó làm căn cứ để tạo câu trả lời.

RAG (Retrieval-Augmented Generation) là kiến trúc kết hợp giữa truy xuất thông tin và sinh câu trả lời \cite{lewis2020retrieval}. Thay vì để mô hình ngôn ngữ trả lời chỉ dựa trên tri thức đã học sẵn, RAG trước hết tìm các đoạn tài liệu có liên quan đến câu hỏi, sau đó tạo câu trả lời dựa trên những đoạn tài liệu được truy xuất. Cách tiếp cận này giúp hệ thống khai thác được nguồn dữ liệu cập nhật hơn, giảm nguy cơ đưa ra thông tin không có căn cứ và cho phép người dùng kiểm tra lại câu trả lời qua thông tin đi kèm \cite{gao2023retrieval}.

Tuy nhiên, RAG dựa chủ yếu trên văn bản thường gặp hạn chế khi câu hỏi yêu cầu hiểu quan hệ giữa nhiều đối tượng. Nếu câu trả lời nằm trực tiếp trong một đoạn văn bản, RAG có thể hoạt động tốt. Nhưng với các câu hỏi cần tổng hợp thông tin từ nhiều bài viết, cần nhận ra nhiều cách gọi của cùng một đối tượng, hoặc cần đi qua nhiều quan hệ như trường, khoa, chương trình đào tạo, cán bộ và sự kiện, việc chỉ tìm các đoạn văn bản gần nghĩa có thể bỏ sót mối liên kết quan trọng. Đây là vấn đề thường gặp trong các nguồn dữ liệu phân tán như thông tin công khai của một trường đại học.

GraphRAG (Graph-based Retrieval-Augmented Generation) là hướng mở rộng RAG bằng cách sử dụng đồ thị tri thức như một nguồn thông tin có cấu trúc \cite{edge2024local}. Thay vì chỉ truy xuất các đoạn văn bản, hệ thống có thể truy xuất thêm thực thể, quan hệ và đường liên kết giữa các thực thể trong đồ thị. Nhờ đó, câu trả lời có thể dựa trên cả nội dung văn bản và cấu trúc quan hệ đã được tổ chức. Trong bối cảnh hỏi đáp đại học, đồ thị tri thức có thể giúp hệ thống nhận ra rằng một chương trình đào tạo thuộc một đơn vị, đơn vị đó trực thuộc trường, một sự kiện liên quan đến chương trình, hoặc một cán bộ giữ vai trò trong đơn vị.

So với RAG chỉ dựa trên văn bản, GraphRAG giải quyết tốt hơn các câu hỏi cần hiểu quan hệ, truy vết nhiều bước và tổng hợp thông tin từ nhiều nguồn. Đồ thị tri thức giúp biểu diễn rõ đối tượng nào liên quan đến đối tượng nào, quan hệ đó có ý nghĩa gì và thông tin xuất phát từ đâu. Tuy vậy, GraphRAG không thay thế hoàn toàn RAG dựa trên văn bản. Văn bản gốc vẫn cần thiết để cung cấp nội dung chi tiết, trong khi đồ thị tri thức cung cấp khung quan hệ giúp định hướng truy xuất và kiểm chứng. Vì vậy, trong nhiều ứng dụng hỏi đáp, việc kết hợp văn bản gốc và đồ thị tri thức là cách tiếp cận phù hợp hơn so với chỉ sử dụng một nguồn thông tin riêng lẻ.

\section{Đánh giá đồ thị tri thức và ứng dụng hỏi đáp}

Đánh giá đồ thị tri thức nhằm xác định nguồn tri thức được xây dựng có đủ tin cậy để sử dụng trong các ứng dụng phía sau hay không. Một đồ thị tri thức có chất lượng không chỉ cần có nhiều thực thể và quan hệ, mà còn cần đúng với dữ liệu nguồn, nhất quán trong cách biểu diễn và có khả năng truy vết thông tin. Các tiêu chí thường được quan tâm gồm: quan hệ có được văn bản nguồn hỗ trợ hay không, thực thể có bị trùng lặp hoặc hợp nhất nhầm hay không, nhãn thực thể và quan hệ có nhất quán hay không, và thông tin trong đồ thị có đủ nguồn tham chiếu để kiểm tra lại hay không \cite{hogan2021knowledge,weikum2021machine}.

Đối với đồ thị tri thức được xây dựng từ văn bản phi cấu trúc, đánh giá cần đặc biệt chú ý đến độ đúng theo thông tin. Mỗi quan hệ trong đồ thị nên được xem như một khẳng định cần kiểm chứng: nếu văn bản nguồn nêu rõ hoặc hỗ trợ quan hệ đó, quan hệ được xem là có căn cứ; nếu văn bản nguồn mâu thuẫn với quan hệ, quan hệ có vấn đề; nếu văn bản nguồn không đủ thông tin, quan hệ cần được xem xét thêm. Cách đánh giá này phù hợp với mục tiêu của khóa luận vì đồ thị tri thức được dùng để hỗ trợ hỏi đáp, nơi một quan hệ sai hoặc thiếu căn cứ có thể dẫn đến câu trả lời sai.

Trong ứng dụng hỏi đáp, đánh giá cần xem xét cả chất lượng truy xuất thông tin và chất lượng câu trả lời cuối cùng. Một hệ thống có thể tạo câu trả lời nghe hợp lý nhưng không bám vào nguồn dữ liệu, hoặc truy xuất được thông tin đúng nhưng lại tổng hợp câu trả lời chưa đầy đủ. Vì vậy, đánh giá hỏi đáp dựa trên truy xuất thường tách thành nhiều khía cạnh: câu trả lời có liên quan đến câu hỏi hay không, câu trả lời có được thông tin hỗ trợ hay không, thông tin truy xuất có chứa đủ thông tin cần thiết hay không, và câu trả lời có đúng với đáp án tham chiếu hay không.

RAGAS (Retrieval-Augmented Generation Assessment) là một khung đánh giá tự động cho các ứng dụng hỏi đáp dựa trên truy xuất \cite{es2023ragas}. Điểm quan trọng của RAGAS là không chỉ đánh giá câu trả lời cuối cùng, mà còn đánh giá mối quan hệ giữa câu hỏi, thông tin được truy xuất và câu trả lời. Nhờ đó, RAGAS giúp phân biệt các lỗi khác nhau trong hệ thống hỏi đáp: lỗi do truy xuất sai thông tin, lỗi do truy xuất thiếu thông tin, hoặc lỗi do mô hình tạo câu trả lời không bám sát thông tin.

Cơ sở lý thuyết của RAGAS nằm ở việc phân rã chất lượng hỏi đáp thành các chỉ số có ý nghĩa riêng. Faithfulness đánh giá mức độ câu trả lời được hỗ trợ bởi thông tin đã truy xuất. Answer relevancy đánh giá mức độ câu trả lời đi đúng vào câu hỏi. Context precision đánh giá mức độ các thông tin được truy xuất có thật sự liên quan. Context recall đánh giá mức độ thông tin truy xuất bao phủ đủ thông tin cần thiết để trả lời. Answer correctness đánh giá mức độ câu trả lời đúng so với đáp án tham chiếu. Các chỉ số này cho phép nhìn hệ thống hỏi đáp như một chuỗi gồm truy xuất thông tin và tạo câu trả lời, thay vì chỉ chấm điểm câu trả lời cuối cùng.

Vì vậy, trong khóa luận này, đánh giá được tổ chức theo hai lớp. Lớp thứ nhất đánh giá đồ thị tri thức để kiểm tra chất lượng của nguồn tri thức được tạo ra. Lớp thứ hai đánh giá ứng dụng hỏi đáp để xem nguồn tri thức đó có giúp cải thiện câu trả lời hay không. Cách đánh giá hai lớp giúp làm rõ lỗi đến từ dữ liệu tri thức hay từ quá trình hỏi đáp, đồng thời phản ánh đúng mục tiêu nghiên cứu là xây dựng một đồ thị tri thức có thể kiểm chứng và có giá trị sử dụng trong ứng dụng hỏi đáp.
